[明日CX] IT全外判印度 英航電腦失靈禍延數日 逾萬旅客受阻

英國航空公司（British Airways）主要電腦系統前日失靈，至昨估計全球逾1,000班航機因而取消或延誤，由倫敦希斯路機場和蓋特威克機場出發的航班前天更全面停航，數以萬計旅客受影響，滯留乘客紛斥英航應對不善。英航就事件致歉，認為是供電系統故障肇禍，隨着電腦系統逐步修復完成，有信心服務可在當地時間昨日內大致恢復正常，但有專家相信仍需時數天。

英航未公佈受影響航班的具體數字，但據FlightStats網站統計，前天有323班機取消、277班機延誤，昨天至少有134班機取消，295班機延誤。前天另有數百乘客滯留機艙，因電腦系統故障，航空公司無法將乘客和行李送上相應航班，原定要出發的航班滯留，令已降落航班無位停泊，要轉飛到貝爾法斯特、列斯、愛丁堡等其他英國城市着陸。

【蓋特威克機場】■英航自助登機櫃位用不了，空無一人。美聯社

4班來往港英航班取消

昨天來往香港國際機場和希斯路的4班英航航班亦全部取消。

當地周一是公眾假期，加上正值英國學校學期中假期，因此希斯路和蓋特威克擠滿大批打算外出度假的旅客。英航的登機櫃枱和停機坪一樣大排長龍，自助登機櫃枱停用，英航網站、手機應用程式亦告癱瘓，連電話熱線也無法接通。為疏導人流，希斯路機場昨呼籲航班被取消又再訂另一航班機位的旅客不要前往機場。

英航昨發聲明就「嚴重擾亂客人」行程道歉，但稱「很多」電腦系統已恢復運作，蓋特威克昨天的航班「差不多全面恢復」，希斯路亦可恢復所有長程航班，但指仍會有航班延誤和一些短程航班會取消，又稱會盡快為客人退款或安排半年內重新訂位。但有航空業人士指，事件引發的「連鎖效應」可能禍延數日，因安排人手、處理滯留航班、解決泊位不足統統需時。行政總統克魯茲（Alex Cruz）在社交網站Twitter以短片交代事件，指電腦系統故障相信由電力供應問題引起，無證據顯示系統曾遭網絡攻擊。

英航處理事件的對策惹非議。電腦系統在當地時間前日清晨出問題，但英航在下午1時才宣佈停飛黃昏6點前出發的航班，3小時後再宣佈全日停飛。

沒安撫旅客 員工慌張

有前線員工指，經理只顧開閉門開會，沒就安撫滯留旅客發出指引，有員工慌張得大哭。另有旅客指英航沒有在機艙作相關公告，僅在座位螢幕顯示「請稍等」的字眼，乘客要從新聞報道才得知狀況，機場更有大量無法認領寄艙行李的旅客。

英航每天約有數百班航機由希斯路或蓋特威克出發，事件反映他們過於倚賴龐大而複雜的單一資訊系統去處理大部份日常業務，這更是大型航空公司的通病。英航的網上登機手續辦理系統分別於去年7月和9月故障，令航班嚴重延誤。美國達美航空去年8月亦曾因全球系統故障導致停飛，數百航班受影響。
路透社

IT服務外判印度 被轟貪財

英航叫乘客留下行李自行上機，希斯路機場大樓堆積大量行李。

英國航空電腦系統癱瘓導致倫敦兩個主要國際機場大混亂，有工會指事故根本可以避免，並將系統故障歸咎於資方去年為節省成本，將資訊科技服務外判至印度。

去年IT部裁數百人

英國總工會（GMB）全國航空業秘書里克斯（Mick Rix）指，英航如沒有在去年辭退旗下「數以百計忠心兼誠懇」的IT部門人員，並將服務外判至營運成本較低的印度，今次的電腦系統故障就可避免，又指很多人認為英航的決定純粹出於貪念。

英航否定里克斯的說法，稱「絕不會在資訊科技系統的完整和安全上妥協」，更指目前的IT服務由全球各地的供應商負責，外判是在各行各業甚至英國政府都非常普遍的做法。

此外，航空專家布雷指電腦系統失靈令「英航系統全面被凍結，莫說是飛機不能升降，就連行李都運送不了」，登機櫃枱甚至不能向客人發出登機證，幾乎甚麼都做不了，反映問題嚴重。布雷指英航應有後備系統防止同類情況再度發生，「他們應即時轉用另一系統，而英航理應可以。」

英國廣播公司

你唔好嘈呀Windows Vista都係印度佬寫出嚟，好偉大

抵撚死
之後又用番幾倍錢嚟執屎

最鍾意見到呢啲仆街公司仆街，外判印度吖嗱，炒我吖嗱

Vista真係垃圾黎

所以vista連印度都冇人用

柒到
最撚憎啲係英國打去CS聽到係印度佬接

印度it唔係好出名咩

出名柒

出國嗰啲有啲係勁，但留得本地九成廢

Vendor fat fat

有事？
Ad hoc service + system upgrade

印度IT

玩下手個原因係印度其中一個DC跳電後出事

抵撚死

即係好似中國人咁

移民左去美國 既中國人, 有D好勁下, 做到歐美企業高層

但留係中國既中國人, 99.9%都係廢物

今日英航
明日...

同過印度佬夾過做野 一世都無下次 佢地果種做野態度 真係屌你個老母

印度人最多懶懶地, 不付責任, 好難相處

但點都好過中國人

你同中國人做野, 隨時比佢地食左都唔知

印度中東虫國 全部都係陷家鏟

其實vista唔係差，只係果時D硬件跟唔上，但佢係WIN7成功既基礎。

抵死啦，外判IT